六月四日的音樂台

沒有煙抽的日子是中國大陸學運領袖王丹在1989年所作的新詩

王丹憶述：「1987至1989年我在北大讀書的時候，其實是抽煙的，雖然不兇，一星期也要兩三包。」[1]整場學運中，他不自覺地沒再抽煙，直到流亡時突然想抽煙，買了一包「摩爾」。

他說：「剛剛點燃火柴，就聽到船上的廣播裏播放中國公安部向全國發出的緝捕二十一名學生頭頭的通緝令，而且第一個就是區區在下！」他心想剛抽煙就倒霉，於是把煙掉進長江。此後他的逃亡過程一直順利，甚至還躲進解放軍大院。直到7月初，朋友掏出一包煙讓他抽，這是他流亡後第二次抽煙，結果他旋即被公安抓到。[1]

1991年1月，他被押解上庭，一名公安是他小學同學，同學向他敬煙，他忍不住再抽，這是八九學運以來第三根煙。他說：「當時一直有傳言說當局為了回應國際社會的壓力，會當庭釋放我，而我也多少存有一絲幻想。抽過煙之後出庭：當庭宣判四年徒刑，是北京受審學生中最重的。」他說他仍然是無神論者，但自此再也不抽煙了。

張雨生在報上讀到此詩後有感而發[3]，便譜了曲並收錄在專輯《想念我》裏，後成為天安門事件中代表歌曲之一。

沒有煙抽的日子 沒有煙抽的日子
我總不在你身旁
而我的心裡一直 以你為我的唯一的
唯一的一份希望

天黑了 路無法延續到黎明
我的思念一條條鋪在
那個灰色小鎮的街頭
更多更詳盡歌詞 在 ※ 魔鏡歌詞網
你們似乎不太喜歡沒有藍色的鴿子飛翔 啊～

手裡沒有煙那就劃一根火柴吧
去抽你的無奈
去抽那永遠無法再來的一縷雨絲 喔～

在你想起了我以後
又沒有煙抽的日子 喔

為甚麼唱《禁色》？他這樣解釋：「儘管《石頭記》最紅，但當時沒理由唱這首，如果能多唱一首，我會唱《你還愛我嗎》。想來想去，《禁色》在88年發行，觀眾應該有共鳴，我也覺得這首歌除了講同性戀，還講壓抑與自由。」

請你不要相信他的愛情，你看黎明還沒有來臨
請你不要相信他的關心，他的手槍正瞄準你的胸膛

如今這個廣場是我的墳墓，這個歌聲將來是你的挽歌
你會被教育成一個壞人，見死不救吃喝拉撒的動物

beyond 長城

(香港民眾為爭取真普選發起的「和平佔中」行動持續進行。29日晚間，樂團「Beyond」中的主音吉他手黃貫中（Paul）也來到旺角現場聲援，並和現場13萬人合唱佔中主題曲——由該樂團創作的《海闊天空》，上傳後讓許多網民大呼感動。)